“30%的居民买得起房”就给了官员信心？

田嘉力 

　　有消息说，在11月10日举行的2007中国(海西)蓝筹地产年会暨房地产海西战略高峰论坛上，建设部政策研究中心主任陈淮先生说：20年前，我国只有不超过3‰的城镇居民买得起房。10年前，大概有3%的城镇居民买得起房。现在，全国大概有30%的城镇居民买得起房。“这个数字虽然不是大多数，但是中国城镇居民买得起房的人所占比重在20年里增长了100倍，而且这个比重还在不断提高，这是我们对房地产市场发展的信心所在。”

　　按照陈淮的逻辑，再过10年，就会有300％的人买得起房。也许，到那时候，每户将会买三套甚至三套以上的住房？所以，陈准先生充满了信心。

　　且不说这种逻辑是否能够站得住脚。因为我们还听到另一种声音，那就是房价至少还要上涨20年。还有，就是房产商中的“大鳄”说，他们欢迎政府调控房价，因为每调控一次，房价就上涨一次，开发商都乐得合不上嘴了。退一万步说，就算陈淮先生的逻辑是正确的，有预见性的，提示了客观规律。但住房不是大白菜。大白菜太贵了，今天我可以不买，今年也可以不买，十年不买大白菜也出不了什么问题。住房就不同了，没有住房，当下就生存不下去。让百姓等10年以后再来买房，陈主任于心何忍？

　　按照陈淮先生所说，20年前，我国只有不超过3‰的城镇居民买得起房。10年前，大概有3%的城镇居民买得起房。不知道当年这位建设部政策研究中心主任心里是什么滋味？在20年前，有997‰的居民买不起房，在10年前，有97％的居民买不起房，如今，有70％的居民买不起房，比任何局外人都更透彻地知道真实情况的建设部政策研究中心主任陈淮先生，居然一点不着急、也不觉得惭愧，反而增加了信心。我不知道主任的信心从何而来？

　　“30%的城镇居民买得房”，也就意味着有70％的城镇居民买不起房。建设部的官员照样当官当得上好，甚至还乐滋滋地“增加了信心”。何等悖谬的“中国特色”呵。据介绍，当年曾国藩组建湘军进剿太平军，却屡战屡败，有几次弄到要自杀的地步。该“能员”给朝庭的奏折中却说“臣屡败屡战”，字序这么一改，一个顽强战将的形象就跃然纸上。陈淮先生大约知道这个典故的吧？活学活用的结果，就机灵地把“70％的城镇居民买不起房”改写成“30的城镇居民买得起房”，并且增加了信心。当官，真是有大学问的职业，真是功夫在职业以外的职业。以此观之，陈先生也算是佼佼者了。

　　参考链接：http://www.rmloho.com/user1/1560/archives/2007/290101.html  

来源：强国论坛2007年11月16日

